\documentclass{article}
\usepackage{xcolor} % Para texto coloreado
\begin{document}

\section*{Especificaciones Funcionales y No Funcionales para el Control de un Motor DC con Encoder y Perfil de Velocidades Trapezoidal}

\subsection*{Especificaciones Funcionales}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{REQ-FUNC-001 (Ubicuo):} 
    Mientras el motor esté en funcionamiento, el sistema deberá ajustar la velocidad del motor siguiendo un perfil trapezoidal (aceleración, velocidad constante y desaceleración) en función de la señal de retroalimentación del encoder.

    \item \textbf{REQ-FUNC-002 (Impulsado por Eventos):} 
    Cuando el usuario ingrese un valor de velocidad máxima y un tiempo de aceleración/desaceleración, el sistema deberá generar un perfil trapezoidal de velocidad y ajustar el voltaje aplicado al motor para seguirlo.

    \item \textbf{REQ-FUNC-003 (Impulsado por Estados):} 
    Si la velocidad medida por el encoder se desvía del perfil trapezoidal especificado, el sistema deberá ajustar el voltaje aplicado al motor para corregir la desviación.

    \item \textbf{REQ-FUNC-004 (Impulsado por Eventos):} 
    Cuando el usuario seleccione la dirección "Horaria" o "Antihoraria", el sistema deberá invertir la polaridad del voltaje aplicado al motor, manteniendo el perfil trapezoidal de velocidad.

    \item \textbf{REQ-FUNC-005 (Impulsado por Eventos):} 
    Cuando el usuario presione el botón de "Parada de Emergencia", el sistema deberá cortar inmediatamente el suministro de voltaje al motor, independientemente del perfil trapezoidal en curso.

    \item \textbf{REQ-FUNC-006 (Ubicuo):} 
    Mientras el motor esté en funcionamiento, el sistema deberá monitorear la posición del motor utilizando la señal del encoder y ajustar el perfil trapezoidal de velocidad en función de la posición.

    \item \textbf{REQ-FUNC-007 (Impulsado por Eventos):} 
    Cuando el motor alcance una posición específica, el sistema deberá detener el motor siguiendo el perfil trapezoidal de desaceleración y notificar al usuario.
\end{enumerate}

\subsection*{Especificaciones No Funcionales}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{REQ-NFUNC-001 (Ubicuo):} 
    Mientras el sistema esté en funcionamiento, el sistema deberá procesar la señal del encoder con una frecuencia de muestreo de al menos 1 kHz para garantizar un seguimiento preciso del perfil trapezoidal.

    \item \textbf{REQ-NFUNC-002 (Complejo):} 
    Si el sistema detecta una variación en la velocidad del motor mayor al 5% del perfil trapezoidal especificado, el sistema deberá ajustar el voltaje en menos de 100 ms.

    \item \textbf{REQ-NFUNC-003 (Comportamiento No Deseado):} 
    Si el sistema detecta una corriente en el motor superior al límite seguro, el sistema deberá cortar el suministro de voltaje y notificar al usuario, independientemente del perfil trapezoidal en curso.

    \item \textbf{REQ-NFUNC-004 (Impulsado por Eventos):} 
    Cuando el usuario inicie el sistema, el sistema deberá mostrar una interfaz gráfica intuitiva con opciones para ajustar la velocidad máxima, el tiempo de aceleración/desaceleración y la dirección del motor.

    \item \textbf{REQ-NFUNC-005 (Ubicuo):} 
    Mientras el sistema esté en funcionamiento, el sistema deberá garantizar un tiempo de actividad (uptime) del 99.9% y un seguimiento preciso del perfil trapezoidal de velocidad.
\end{enumerate}

\end{document}
